\putdate{13 марта 2018}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{PSPACE} = \bigcup_{c = 0}^n \mathtt{SPACE}[n^c]$.

	Класс $\mathtt{NSPACE} = \bigcup_{c = 0}^n \mathtt{NSPACE}[n^c]$.

	Класс $\mathtt{L} = \mathtt{SPACE}[\log n]$.

	Класс $\mathtt{NL} = \mathtt{NSPACE}[\log n]$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns

	$\mathtt{PATH} = \{(G, s ,t) \;|\; $ в ориентированном графе $G$ существует путь из $s$ в $t \}$	
\end{definition}		

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{PATH} \in \mathtt{NL}$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть машина Тьюринга последовательно при помощи недетерминизма угадывает очередную вершину на пути из $s$ в $t$.
	
	Пусть уже найден путь $s$, $v_1$, $\ldots$, $v_k$. Угадаем вершину $v_{k + 1}$. Требуется проверить, что $v_k$ и $v_{k + 1}$ смежны. Для этого надо проверить соответствующее значение во входе (считаем, что граф задан матрицей смежности). 

	Такая машина найдет корректный путь при его наличии и не найдет при его отсутствии.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Под словами ``угадаем" имеется ввиду, что машина перебирает все возможные последовательности вершин. Т.к. в данном случае, машина недетерминированная, то требуется чтобы хотя бы один путь подошел.
\end{remark}	

\Subsection{$\mathtt{PSPACE}$-полные языки}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Язык $A$ называется $\mathtt{PSPACE}$-полным если $\forall L \in \mathtt{PSPACE} : L \le_p A$, и если $A \in \mathtt{PSPACE}$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{TQBF}$~--- язык, состоящий из истинных формул с кванторами $\exists, \forall$.
\end{definition}	

\begin{example}
	\slashns

	$\forall x \exists y : x = y$~--- лежит в $\mathtt{TQBF}$.

	$\exists x \forall y : x = y$~--- не лежит в $\mathtt{TQBF}$.
\end{example}

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{TQBF}$ является $\mathtt{PSPACE}$-трудным языком.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	\textbf{Принадлежность}
	
	\TODO
	
	\textbf{Полнота} 
	
	Пусть язык $L$ лежит в классе $\mathtt{PSAPCE}$ и решается машиной $M$. Покажем, как свести принадлежность $x$ языку $L$ к принадлежности формулы языку $\mathtt{TQBF}$.  
	
	Известно, что существует граф конфигураций для машины $M$ и входа $x$. Требуется в терминах формулы записать наличие пути из вершины $q_\mathtt{start}$ в $q_\mathtt{accept}$ в таком графе. Важно заметить, что построить весь граф мы не можем, тем не менее существует формула $\varphi_{M, x}$ полиномиального размера способная проверить наличие ребра в этом графе. 
	
	Т.к. в графе конфигураций не больше чем $2^{\mathtt{\mathcal{O(S)}}}$ вершин, то длина пути не превышает этого же числа.
	
	Будем последовательно записывать формулу, проверяющую, что между $u = q_{start}$ и $v = q_{accept}$ существует путь длины не более $2^i$.
		
	Строим по индукции.
	
	\textbf{База при $i = 0$}.
		
	Нужно написать формулу, проверяющую, что из $u$ в $v$ есть путь длины не больше $1$. $\varphi_0 = \exists C_1 = u \exists C_2 = v : \varphi_{M, x}(C_1, C_2) \lor C_1 = C_2$.
	
	\textbf{Переход: $i \to i + 1$}
	
	Построим формулу $\varphi_{i + 1}$ имея в наличии формулу $i$.
	
	Пусть $\varphi_{i + 1} := \exists C : \varphi_i(u, C) \land \varphi_i(C, v)$. Такая формула кодирует ровно то, что требуется. А именно проверяет наличие вершины $C$, такой, что существует путь из $u$ в $C$ длины не больше $2^i$ и из $C$ в $v$ длины не больше $2^i$. Тогда это эквивалентно наличию пути из $u$ в $v$ длины не больше $2^{i + 1}$.
	
	Проблема в том, что такая формула в два раза длиннее формулы изначальной формулы, т.е. формула растет экспоненциально.
	
	Запишем $\varphi_{i + 1}$ иначе.
	
	$\varphi_{i + 1} := \exists C \forall D_1 \forall D_2 ((D_1 = u \land D_2 = C) \lor (D_1 = C \land D_2 = v)) \implies \varphi_i(D_1, D_2)$.
	 		
	Теперь формула растет линейно. Осталось понять, что мы записали корректную формулу. Предлагается понять это самостоятельно.  	 		
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Утверждается, что если перенести все кванторы в начало, то в правой части формулы (после кванторов) будет записана формула в КНФ формате. Проверять не будем.
\end{remark}	

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$\mathtt{PSPACE} = \mathtt{NPSPACE}$
\end{consequence}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Из доказательства видно, что детерминизм машины Тьюринга нигде не использовался (т.е. если в графе конфигураций степени больше единицы), то доказательство все еще работает. Это означает, что $\mathtt{TQBF}$ одновременно является и $\mathtt{PSPACE}$ и $\mathtt{NSPACE}$-сложным языком. Тогда эти классы совпадают.
\end{proof}	

\Subsection{Теорема Савича}

\begin{theorem}[Теорема Савича]
	\slashns
	
	Пусть $T(n)$~--- конструктивна по памяти.
	
	Тогда $\mathtt{NSPACE}[S(n)] \subseteq \mathtt{SPACE}[S(n)^2]$.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Рассмотрим язык $L \in \mathtt{NSPACE}[S(n)]$, пусть $L$ решается при помощи недетерминированной машины $M$. Построим детерминированную машину $M'$, решающую $L$ используя $S(n)^2$ памяти. Покажем, как работает $M'$ на входе $x$.

	Опять таки, существует граф конфигураций $G_{M, x}$. Если $x$ принадлежал языку $L$, то в таком графе есть путь из $q_{start}$ в вершину $q_{accept}$. Введем функцию $\mathtt{reach}(u, v, i)$, которая равна единице тогда и только тогда, когда в графе $G_{M, x}$ существует путь из $s$ в $t$ длины не больше $2^i$.
	
	Покажем, как ответить на вопрос $\mathtt{reach}(u, v, i)$.
		
	Сразу заметим, что $\mathtt{reach}(u, v, 0) \in \mathtt{PSPACE}(S(n))$, т.к. существует формула $\varphi_{M, x}$.
	
	Теперь заметим, что $\mathtt{reach}(u, v, i) = \exists w : \mathtt{reach}(u, w, i - 1) \land \mathtt{reach}(w, v, i - 1)$, т.е. для проверки $\mathtt{reach}(u, v, i)$ можно перебрать вершину $w$ и дважды рекурсивно запуститься.
	
	Оценим требуемое количество памяти. Докажем, что на запрос $\mathtt{reach}(u, v, i)$ можно ответить используя $\mathcal{O}(i \cdot S(n))$ памяти. База при $i = 0$ уже проверена. Проверим переход.
	
	Перебираем значение $w$. Для записи $w$ используем $\mathcal{O}(S(n))$ памяти. После этого, используя $\mathcal{O}((i - 1)S(n))$ памяти можно проверить значение функции $\mathtt{reach}(u, w, i - 1)$. После этого, на том же самом месте можно посчитать значение второй функции ($\mathtt{reach}(w, v, i - 1)$). Таким образом, потребуется не более чем $\mathcal{O}(S^2(n))$ памяти (вся она тратится на рекурсию с записью очередного $w$).  
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Мы еще раз показали равенство классов $\mathtt{PSPACE}$ и $\mathtt{NSPACE}$.
\end{remark}	

\Subsection{Обобщенной задача географии}

\begin{statement}
	\slashns

	Если рассматривать в языке $\mathtt{TQBF}$ лишь те формулы, в которых все все кванторы стоят в самом начале и чередуются, то такой язык полон относительно класса $\mathtt{PSPACE}$.
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns

	Доказывать не будем.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns

	Так же можно считать, что правая часть формулы (после кванторов) записана в формате КНФ.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть есть формула $\exists u_1 \forall u_2 \exists u_3 \ldots Q u_i : \varphi(u_1, \ldots u_i)$.
	
	Двое играют в игру. Первый игрок выбирает значение $u_1$, затем второй значение $u_2$, затем первый $u_3$ и.т.д.
	
	Первый игрок выигрывает если в результате получилась верная формула $\varphi$.
	
	Задача выявления победителя называется $\mathtt{QBF}$.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Первый игрок побеждает тогда и только тогда, когда формула в формате $\mathtt{TQBF}$ истина. Т.е. язык $\mathtt{QBF}$ эквивалентен $\mathtt{TQBF}$.
\end{remark}	


\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть дан ориентированный граф $G$. В одной из вершин стоит фишка. Два игрока по очереди передвигают фишку по ребрам графа. Проигрывает тот, кто не может передвинуть фишку в еще не посещенную вершину. 
	
	Задачу определения победителя назовем задачей обобщенной географии.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Задача обобщенной географии является $\mathtt{PSPACE}$-сложной задачи.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Будет достаточно свести язык $\mathtt{QBF}$ к решению задачи обобщенной географии, т.е. по данной формуле $\varphi$ предоставить граф, для которого победитель совпадает с победителем на исходной формуле.
	
	Рассмотрим кванторы в начале формулы $\varphi$, обозначим переменные как $x_1, x_2, \ldots, x_m$.Так же обозначим дизъюнкты правой части как $C_1, C_2, \ldots C_n$.
	
	Начнем строить граф. Для каждой переменной $x_1, x_2, \ldots x_n$ заведем такую конструкцию: 
	
	\TODO картинки...
\end{proof}	